[倚天]聽過很多人說，小時候閱讀，討厭周芷若，到長大了閱讀，則同情周芷若

【倚天屠龍記2019】周芷若從不輸趙敏 金庸給她解慰：是捨則該捨

《倚天屠龍記》被多次改編成劇集，最新2019年版本終於在香港開播，故事情節大抵都跟原著一樣，但換了一批新演員，周海媚當年飾演周芷若，是次卻是演滅絕師太。當然，觀眾們最愛看還是張無忌情歸何處，對周芷若由開初的可愛，到後來的可恨，大家最愛問：為何張無忌選趙敏？

看《倚天屠龍記》，都說張無忌一生有一四位女子，曾四女同舟，唯最愛拿周芷若與趙敏比較，說二人是一個相反。

《倚天屠龍記》的主角是張無忌與趙敏，周芷若自然是十惡不赦。但若在這兒換個角度，不比較，獨獨說周芷若，或你會發現，由一塵不染的純白，到血淋淋的黑，或許不過「人之常情」。由白轉黑，或都只是一夜之間的事，只是，我們沒有蓋世武功，也沒有峨嵋派，我們發難，也不過這樣，震撼不了江湖。

由餵飯之恩，到張無忌悔婚：由正轉邪是人之常情？

想獨獨說周芷若一人，因為即使只是小說情節，愛情哪來比較？

在漢水之上，周芷若與張無忌相遇，周芷若赤足以來，救了身受重傷的張無忌。最經典一幕，金庸的寫得十分細膩，她把魚骨剔除乾淨，一口一口餵飯，贈送手帕給張無忌拭淚。數年後，無忌已練成九陰真經，再見芷若，已亭亭玉立，在峨嵋門下。他心中激動，道：「漢水舟； 喂飯之德，永不敢忘。」愛情便這樣輕輕展開。

要把周芷若當中的經歷展開來，似是把《倚天屠龍記》折錄抄寫，沒有意義，筆者也不想掃各位「煲劇」的雅興，只是能說她本來一位乖乖孤女拜入峨嵋派，恩師是滅絕師太，卻發現自家門派與張無忌竟有不共戴天之仇，縱然無忌與她許下山盟海誓，還是「殺出」古靈精怪的趙敏，結局如何？《倚天屠龍記》被翻拍8次，都離不開周芷若的悲劇結局：即使她不擇手段，武功蓋世，也還是得不到一生最想要的愛情。

聽過很多人說，小時候閱讀，討厭周芷若，因為她由正轉邪，喜歡趙敏，因為她的邪氣中，還有善良；到長大了閱讀，則同情周芷若，因為後來明白了，哪有人非黑即白，從不幹半點骯髒事？

周芷若從不輸趙敏，金庸給她的解答是：是捨則該捨。

說到周芷若的愛情，有人說她是「政治人物」；也有人另有看法，說她太偏執，也自私，因為那佔有的愛情並不完整。

看過不少文章，談金庸最愛哪位女主角，不知是真是假，但都說他不大喜歡周芷若，因為她的愛情不純粹，摻雜了權力，也摻雜了利益。但筆者卻特別喜歡這樣的一個角色，覺得寫得著實地好。因為，我們雖然最愛非黑即白的人與事，因為不用思考，喜惡也有根有據，但現實哪有這樣？

或許，獨獨看周芷若，她從不敗給趙敏，而是四字「人之常情」－惡的那一面。而我們都這樣，求之不得，輾轉反則，思來想去，鑽進死胡同，便發難。

而在屠獅大會後楊龍後人大戰周芷若後，周芷若失敗而去，張無忌呆呆地望着周芷若的背影時，楊龍後人說了一句：「是捨則該捨。」筆者卻覺那也是查大俠給她的一個解答。

啲人成日用周芷若唔肯放低權力 同趙敏放低曬所有野黎比 但其實根本唔同

講到尾都係張狗唔係最like佢

應該係長大了就覺得周芷若一d都唔合理

一路寫佢係個優柔寡斷又天真善良既人，
師父死後立即變到咁心狠手辣又咁精叻心計
根本係劇情需要先做到佢咁
雖然人遇到重大事件性格變係好正常，
但變還變，做唔做到就另一回事
一路寫佢都唔係叻玩弄心計同玩弄男人，
唔係話變就做到

由細到大都中意周芷若多過趙敏
標題

寫乜撚野實
張無忌呢D on9根本唔可能生存係世上

張無忌練九陰真經?
寫文條友睇咩版本

係

要討論周芷若個性
唔可以唔考慮滅絕師太對佢嘅態度
對比張無忌，周芷若角色亦係由細寫到大

或者記憶唔夠好
但始終覺得新倚天拍得非常用心

開頭有d悶 但睇睇下ok

套戲去好多地方實地取景真係幾靚
剪接、配樂、動作、配音都比以前進步好多

改撚到咁

單係睇張三豐見返張翠山嗰一幕，已經唔想睇。
金庸係成套書後面有講，佢自己係書中描述得太差，將嗰種感情無好深刻咁寫出黎。
套垃圾就再輕描淡寫咁過嗰一幕。
但嗰一幕會一直留伏筆，係之後張三豐點解要為張無忌做咁多野⋯

冇錯改得唔好，鐵劃銀勾居然用手掌寫字
但相信觀眾唔多想睇張三豐 過往有7套倚天，總括黎講原著都改版過幾次，所以將就以一套武俠劇已經算係咁。

而我跟本唔記得之前邊部拍得好
印象深刻係馬景濤果套紅咗周芷若，但葉童塊面仲大過其他人，睇到已經唔開胃

芷若

周芷若同張無忌有緣無份
如果周芷若細個冇比張三豐送去峨眉
個結局可能唔同
利申敏黨

趙敏同周芷若都係勉強緊一份感情
可惜人得佢唔得
啲人成日講趙敏喺靈蛇島肯為張無忌拼命
但係趙敏嗰刻明明係真係想自殺

一定俾宋青書個仆街仔女女女

靈蛇島其實趙敏殺殷離合理好多
周芷若單殺趙敏先岩
金庸呢個位真係寫錯

由師父未死個陣已經好有機心啦，睇佢一出場同丁敏君鬥嘴丁敏君咁口賤都損佢唔到就知，一見到蜘兒蜘兒已經話佢心計好利害

細個以為自己：趙敏
長大現實既自己：芷your
依家只想做：小昭

周芷若係值得同情，但我覺得佢只係愚蠢咁跟佢師傅個套，仲蠢過郭靖。

趙敏個種感情先係真真正正死心塌地、至死不渝嘅愛情
由一開始刁蠻任性，想要咩就有咩，去到為咗張無忌，連郡主都可以唔做，到後面只係一個武功普通，無櫂力，又比武林人士仇視嘅女人。
好記得佢話張無忌係咩人，佢就係咩人。真真正正嫁雞隨雞、嫁狗隨狗。

最重要係佢唔係漢人 有群主都唔做

長大就看古龍啦 仲金庸

之前係連登見到有個巴打share 左篇分析話張無忌更愛周芷若，有冇巴打知係邊篇可以share 返？

比宋青書食埋都似

周芷若呢啲閪閪閪⋯⋯女人寫文條友有冇認真睇都唔知
利申:蛛兒最好

芷YOUR

選角黎講
新版個張無忌
奸角樣 但扮正氣
好唔夾

至於劇情
見到又係飛崖英雄救美
就轉左台

樣有啲似射雕個歐陽克
但歐陽克靚仔啲
奸得黎有啲得意

小昭最好

新倚天
我覺得有一幕係張三豐帶少年無忌上少林，係少林山下睇鐵羅漢玩具有睇原著先會明呢個係郭襄俾佢的禮物

估唔到會拍

真係好sad

事實證明：愛情唔係施捨同可憐 周芷若=遊坦之 去對張無忌好 趙敏用三件事成功食住同駕馭弱雞張無忌

我都係咁
細個睇唔明 加上電視劇渲染 硬係覺得張無忌係配趙敏 但宜家再睇 鍾意芷若多啲...

點樣一路寫佢天真善良

唔計佢細個出場餵飯

長大左一出場蜘兒已經話佢心計利害

你個名

周芷若都放唔開峨嵋，但就算佢放得開，佢都未必夠趙敏爭，始終張無忌對佢主要係感激之情，爭個契機昇華到愛情

原著一樣？
邊撚到一樣呀？睇過
邊撚到一樣呀屌你老母

上次去動物台屌鳩d日本rpg小說
男主 係個傻仔 但天生有外掛
男主 無做咩 d女都自動埋身
諗諗下點解咁似張無忌

唔好用屎眼睇野好唔好

張三豐童子身你估流架

人地名門正派 見到蛛兒用邪功緊係咁講
你而加見到殺人犯唔同你覺得佢係好人咩

呢個位又係呀，幾奇怪

收皮啦講到咁撚深厚感情
佢個傻閪師傅叫佢殺張無忌
佢又咪係拎把劍隊落去
話就話冇隊心臟
但屌你老母佢師傅條八婆都唔講道理
係咁撚聽你師傅話
佢叫你唔好同張狗結婚
你就咪撚結啦
呢個女人根本心理變態

係好撚悶，啲前奏拖拖拖

套新倚天係將無關重要嘅野拖到長一長，作為觀眾嘅我地只能長嘆一聲

芷若在武當，一早被宋青書溝左啦

動作好撚好呀
慢鏡慢鏡慢鏡慢鏡

On99

淨係睇古龍，睇黎你仲未真正長大

新無忌係mk格，啲表情mk到
個樣冇問題

中

係差在芷若冇個無忌咁既男人係佢身邊。
如果郭芙冇左耶律齊，
郭襄冇左楊過去救佢，
都唔知會變成點。

最後唔係後宮左咩

咪一撚樣

後尾芷若同宋青書有無真心到

太遲啦， 如果郭襄被迫學成龍象功， 都係太遲

冇，就死唔理佢

聽過很多人說，小時候閱讀，討厭周芷若，到長大了閱讀，則同情周芷若

文筆咁撚累贅
「很多人說，小時候討厭周芷若，長大了則同情周芷若」

「聽過」 跟本冇撚必要講
「小時候閱讀」使撚強調閱乜撚野讀, 仲要講兩次
垃圾「小編」文筆差又要懶文青

其實錯嘅係張無忌，金庸寫得佢性格差

如果寫到佢嘅性係連登仔咁，就唔會有女傷心，

結果仲會係4條女都比張無忌搞大個肚

《倚天屠龍記》被多次改編成劇集，最新2019年版本終於在香港開播，故事情節大抵都跟原著一樣，但換了一批新演員，周海媚當年飾演周芷若，是次卻是飾演滅絕師太。當然，觀眾們最愛看還是張無忌情歸何處，對周芷若由開初的可愛，到後來的可恨，大家最愛問：為何張無忌選趙敏？

看《倚天屠龍記》，都說張無忌一生有一四位女子，曾四女同舟，唯最愛拿周芷若與趙敏比較，說二人是一個相反。

《倚天屠龍記》的主角是張無忌與趙敏，周芷若自然是十惡不赦。但若在這兒換個角度，不作比較，獨獨說周芷若，或你會發現，由一塵不染的純白，到血淋淋的黑，或許不過「人之常情」。由白轉黑，或都只是一夜之間的事，只是，我們沒有蓋世武功，也沒有峨嵋派，我們發難，也不過如此這樣，震撼不了江湖。

由餵飯之恩，到張無忌悔婚：由正轉邪是人之常情？

想獨獨說周芷若一人，因為即使只是小說情節，愛情哪來的比較？

在漢水之上，周芷若與張無忌相遇，周芷若赤足以來，救了身受重傷的張無忌。最經典一幕，金庸的寫得十分細膩，她把魚骨剔除乾淨，一口一口餵飯，贈送手帕給張無忌拭淚。數年後，無忌已練成九陰真經，再見芷若，已亭亭玉立，在峨嵋門下。他心中激動，道：「漢水舟； 喂飯之德，永不敢忘。」愛情便這樣輕輕展開。

要把周芷若當中的經歷展開來，似是把《倚天屠龍記》折節錄抄寫，沒有毫無意義，筆者也不想掃各位「煲劇」的雅興，只是能說她本來一位乖乖孤女拜入峨嵋派，恩師是滅絕師太，卻發現自家門派與張無忌竟有不共戴天之仇，縱然無忌與她許下山盟海誓，還是「殺出」古靈精怪的趙敏，結局如何？《倚天屠龍記》被翻拍8次，都離不開周芷若的悲劇結局：即使她不擇手段，武功蓋世，也還是得不到一生最想要的愛情。

聽過很多人說，小時候閱讀，討厭周芷若，因為她由正轉邪，喜歡趙敏，因為她的邪氣中，還有善良；到長大了閱讀，則同情周芷若，因為後來明白了，哪有人非黑即白，從不幹半點骯髒事？

「小編」文筆同中學生閱讀報告一樣

編野仲有好撚多位可以執，痴撚線hk01

九陰真經似係諧音

見到頭幾句即刻咁諗 屌佢老母最後10集

故事改咗好多，明教教眾心理唔同曬，09嗰套係咪好過依套？

睇書最鐘意蛛兒wow
最後讓愛味濃

代入周芷若就會明點解要黑化
由細到大比滅絕洗腦要殺盡魔教
明明同無忌哥哥係互相初戀
自己名門正派同無忌門當戶對
故事冇趙敏出現的話佢一定係同無忌一對
但偏偏輸了俾蒙古妖女

去到後期其實金庸寫得好夾硬
全部都為咗張無忌變心合理化

周芷若最慘係有個痴線師父

咁郭靖咪一樣
雖然得兩個爭住要

原來金庸先係始祖

咁早已經玩後宮

蛛兒係咪得佢諗過借曾阿牛過橋

餵兩啖飯就要同你過人世
係男人都走頭啦

無諗佢

佢老豆比人斬 係無忌拉佢走

一柱擎天

滅絕都溝埋

我明明記得佢係偷完倚天劍屠龍刀再陷害趙敏先有得結婚架喎 姐係本身都唔係咩好人啦 何來黑化
仲要同情人地做咁多仆街野 矯情都有個譜呀屌

呢幕冇乜價值
特別而家觀眾只想睇靚仔女主角

下下跟書死得

最尾個兩集，有啲敗筆， 趕收工

倚天著重父子/師徒/兄弟感情。其他位為拍戲稍有改動，無可厚非。
師徒十幾年後重逢，都係咁輕輕帶過，拍條撚咩。

重睇la 佢係為咗救張無忌

趙敏低聲道：“你心中捨不得我，我就什麼都夠了。管他什麼蒙古人漢人，我才不在乎呢。你是漢人，我也是漢人。你是蒙古人，我也是蒙古人。你心中想的盡是什麼軍國大事、華夷之分，什麼興亡盛衰、權勢威名。無忌哥哥，我心中想的，可就只一個你。你是好人也罷，壞蛋也罷，對我都完全一樣。一生一世，我總是跟定了你。”
張無忌心下感動，聽到她這番柔情無限的言語，不禁意亂情迷

敏敏

你唔係信呀
張無忌自己都話 對敏敏又愛又恨 對芷若又敬又怕

週芷若眼界咁高 起碼要掌門級 先溝到佢

張三豐瞧著郭襄的遺書，眼前似乎又看到了那個明慧瀟灑的少女，可是，那是一百年前的事了

純陽功 d精一定好濃

有無外傳講3豐同郭襄

表面話師傅迫佢發誓
實際有利於自己就做 出事畀人踢爆就推曬落師傅度
冇錯佢係愛張無忌 但最愛係自己

如果冇趙敏 多數同小昭一齊

小學生先做揀法

由細到大都鍾意小昭

一直以黎都係
由此至終都好撚有心機

謝遜歎道：「你出全力相救無忌，當然很好，可是又何必拚命，又何必拚命？」趙敏道：「他……他……」說到此處，頓了一頓，心中遲疑下面這句話是否該說，終於忍不住哽咽道：「他……誰叫他這般情致纏綿的……抱著……抱著殷姑娘。我是不想活了！」說完這句話，已是淚下如雨。
四人聽這位年輕姑娘竟會當眾吐露心事，無不愕然，誰也沒想到趙敏是蒙古女子，要愛便愛，要恨便恨，並不忸怩作態，本和中土深受禮教陶冶的女子大異，加之扁舟浮海，大雨淋頭，每一刻都能舟覆人亡，當此生死繫於一線之際，更是沒了顧忌

明顯情話嚟 係講畀張無忌聽

佢邊識咁多野 細個比滅絕師太洗左腦先咁

芷若better

周芷若最大獲係刺了無忌一劍
狗公即刻驚到搵下位啦

又唔係信,睇下唔同角度分析姐

無妖尼姑同張狗迫佢最後唔會黑化到咁
基本睇芷若可以分三部份：開始到萬安寺，燒塔後到結婚，逃婚到最後
幼年死老竇老母，被執上娥媚認老尼姑為師，老尼姑已經變左父母娥媚變左家，師命等如父母之命，以芷若性格只要老母老竇仲係度就唔識反抗，妖尼姑應該都係睇中佢其中呢點易操控先簡佢做接班人
光明頂吉張狗果劍一半係慣左聽父母之命被喝一喝下意識吉佢，一半係以為張狗會避點知佢死毒撚諗相反既野唔閃，吉完之後一直都內疚
萬安寺妖尼姑用命迫芷若發毒誓，以芷若性格聽哂老母老竇黎講妖尼姑仲係度佢話一芷若唔會做二，再加上妖尼姑死前要佢守好毒誓承諾，光大娥媚由義務變左做絕對既責任，唔可以鍾意張狗亦都成為芷若心魔
靈蛇島芷若俾張狗拖泥帶水性格同第三者趙敏既危機感激發，再加上毒誓既困擾同張狗話同蛛兒結婚，黑化之下做出殺人(未遂) 奪刀行為，但心入面都仲係有善良唔夠膽當面殺趙敏同蛛兒，之後一直都被心魔困擾
返到中原黑化芷若因為老尼姑唔係度開始夠膽反抗唔理一切諗住同張狗結婚，點知又俾第三者趙敏搶人張狗當眾逃婚，芷若係放棄對自己最重要既對父母子女師父誓言都得唔到人既情況之下得返光大娥媚呢個目標，開始本啤心態諗唔做都做左不如做盡佢為達成目標不擇手段，但心入面都仲係鍾意住張狗由佢果句假如我心中有愧就可以反映到，只係愛有幾深恨就有幾深
總括黎講只要妖尼姑同張狗性格冇咁仆街芷若根本唔會扭曲到咁，人地開始到萬安寺都係寧願去煮飯避風頭唔練劍同去救兔仔既人黎邊會變到最後咁病嬌
Btw, 講到趙敏咁好咁唔好唔記得佢捉六大派，叫人監生車爆痴漢六叔四肢，綠柳山庄set 局伏人，同人上武當踏場陰鳩太師父，萬安寺迫人教武功唔係就斬手指同放火燒塔，唔好因為佢鍾意主角張狗就洗白佢之前既行為先得架

張大俠回歸，即刻移情別戀啦

張狗話唔聚就唔聚
你唔要面人地都要面
女人仲要比人悔婚
真係比人笑到面黃

清識嘢呢度啲人唔係八婆周芷若就係紹敏，再唔係就小昭

蛛兒愛得最純真
個時重要張無忌無任何名聲同武功(未showoff)

次次滅絕想殺人佢都講咩名門正派，師父係前輩高人唔會後輩計較 明讚師父其實令佢唔好殺人 呢啲已經係心機啦

佢師父始終養大佢 有感情 成日聽師父講歪理又潛而默化咗

敦靖夠老實啦掛，都未至於去到咁盲從佢啲師傅

一劍插落張無忌度 仲有咩好解釋
你係真係咁愛張無忌 會咁樣插落去

個人認為最仆街係滅絕，一個人壞左兩個徒弟既人生。
一個控制慾咁撚強既女人，要班徒弟聽哂佢支笛。
紀曉芙同楊逍相愛，女都生埋，但滅絕因為一黎同楊逍有私怨，二黎自詡名門正派同佢視為邪教既明教不兩立，要佢去殺楊逍，紀曉芙不從滅絕就殺左佢。（依家播緊果套倚天屠龍記想幫滅絕洗白，加左幾個近鏡俾周海媚發揮演技，表達佢內心其實好愛錫紀曉芙，亦對好高期望，但佢對愛徒愛上魔教中人，仲要係仇人而極度失望果種內心爭扎）
周芷若細細個已經同張無忌共過患難，佢本人其實都對張無忌有好感，但滅絕佢因為失去左紀曉芙，佢唔想再失去周芷若，佢就對周芷若既人生嚴加控制，令到周芷若慢慢變到後來既黑化周芷若

唔盲從？
唔係盲佬對黃蓉改觀
敦靖肯定唔會繼續同黃蓉一齊

睇金庸既小說，有時果堆受世俗禮教束博住既角色同果堆崇尚自由奔放既角色真係相映成趣。

佢唔係差啲想殺咗黃榕咩?

d武打場面太垃圾, 完全唔知做緊咩, 無晒d神髓, 隻手fing幾下, 個人跳兩跳, 有少少氣就話識d武功

依家好多「文青」寫文章以為篇文寫得長就係寫得好

當時六大派係齊到呀 佢唔吉落去仲點生存落去呀
佢吉完都要比丁敏君單單打打
何況如果佢唔吉 第二日成個江湖都知啦
一個愛字大曬咩

如果天真善良係戲咪講得通

咩本身唔係好人 偷倚天屠龍咪就係滅絕死左之後lo
佢唔好細個唔救佢啦 佢唔好正反兩儀劍法斬到張狗就死佢唔出聲啦

仲要人哋係峨眉掌門，叫哂六大派同明教來飲
俾位外族蒙古妖女來講兩句就悔婚
呢啖氣點落！
小說之後張狗見到芷若嫁了俾青書，仲好傷心
好想叫佢食屎

係靈蛇島已經黑化左啦
邊係因為悔婚姐

愛字真係大哂 如果真係咁愛 點都唔會插落去 如果果個人係佢老豆老母佢會唔會插落去 如果唔會 姐係佢唔夠愛張無忌 如果會 呢條友根本痴線

佢個時都未知佢就係張無忌

我唔敢同你爭論 我都唔係好記得 不過記憶中 好似已經相認左 大師伯 外公 全部相認哂

終於知出邊班友咁中意趙敏
原來周芷若係呢套戲黑化之後咁樣衰
未黑化前個妝靚好多

你就真係以為大曬啦 江湖二字真係咁易比你話走就走？
你望下隔離書嘅劉正風 已經有啲地位
想金盆洗手都要搞到家破人亡有只係因為識得魔教嘅人炸
佢細細個就得番滅絕養大佢 滅絕叫到 加埋咁多人望住 有得唔做咩
係咪一唔吉就叫張大教主養佢一世呀

是捨則該捨？金庸自己寫嘅角色除左主角有大部分角色都冇可能做到
咁先係現實 個個都幻想自己做到令狐沖同趙敏咁灑脫
現實係個個都只係林平之同周芷若
要怪就怪有滅絕依個人係張狗同周芷若中間

周芷若最慘係年紀輕輕就比滅絕師太強迫揹上峨眉嘅重擔
佢放棄自己嘅理想 走入歪路 加上身邊無一個長輩教佢武功 最後練成九陰白骨爪
趙敏比較唔同 自己想法比較多 就算王爺想控制佢都識得反抗 忠於自己

九陰真經？？？？

周芷若就俾滅絕師太控制左佢人生，令到佢性格扭曲。

唔係讓愛，明明係蛛兒發現自己喜歡係小時候既張無忌，而非長大成人既張無忌，所以先離張無忌而去

成本倚天最垃圾既地方就係張狗既處事手法

青書好撚樣衰啊 又廢又成日痴住芷若

點解唔4p 三妻四妾唔係好正常咩

係曾阿牛蛛兒走嗰吓痴線得嚟好感動

張無忌陡地領會，原來她真正所愛的，乃是她心中所想像的小張無忌，是他記憶中在蝴蝶谷所遇上的的小張無忌，那個打她咬她，倔強兇狠的小張無忌，卻不是眼前這個真正的張無忌，不是這個長大了的，待人仁恕寬厚的張無忌。」

「他心中三分傷感、三分留戀、又有三分寬慰，望着她的背影消失在黑暗之中。他知道殷離這一生，永遠會記着蝴蝶谷中那個一身狠勁的少年，她要去找尋他。她自然找不到，但也可以說，她早已尋到了，因為那個少年早就藏在她的心底。真正的人，真正的事，往往不及心中所想的那麼好。」

殷離笑道：『我有甚麼不知好歹？你放心，我才不會跟你爭這醜八怪呢，我一心一意只喜歡一個人，那是蝴蝶谷中咬傷我手背的小張無忌。眼前這個醜八怪啊，他叫曾阿牛也好，叫張無忌也好，我一點也不喜歡。」她轉過頭來，柔聲道「阿牛哥哥，你一直待我很好，我好生感激。可是我的心，早就許了給那個狠心的、兇惡的小張無忌了。你不是他，不，不是他……』」

其實周芷若真係好慘

比起另外三個，我覺得芷若更多真實
愛VS師命之間，唔係話一念之間就㨂到

一句講哂 張昭最好

一句講哂 小昭最好

可能好過比張無忌個死MK累死

本身為左師命同大業, 拎完刀都想嫁人
悔婚之後真正黑化

人哋個心一路都喺無忌哥哥度
宋青書條廢柴off la

我記得我第一次睇倚天就係因為知道咗佢最後同張敏一齊 就冇睇落去